{"title": "Hỏi đáp: Bé 5 tháng bị suy dinh dưỡng", "question": "Chào Bác sĩ!Xin Bs cho em hỏi. Bé gái nhà em sinh được 2800gr, nay được 5 tháng và chỉ nặng 5600gr (cân lúc no) Em không có sữa nên bé dùng sữa công thức từ nhỏ. Mỗi lần ăn rất ít so với nhà sản xuất ghi trên hộp sữa. Hiện tại bé chỉ ăn #90ml-100ml trong 1 lần. Ngày 3 cử, đêm 2 cử 120ml. Em đã bắt đầu cho bé dặm bột thêm. Nhưng khoảng 2 tháng nay bé chỉ lên 300gr làm em rất lo lắng. Mong Bs giúp dùm em.", "answer": "Em Ngọc Thi thân mến,,Hiện tại con em cân nặng như vậy là đã đạt theo khuyến nghị. Vì theo lý thuyết khi trẻ tròn 06 tháng tuổi cân nặng trẻ gấp đôi so với lúc sinh là đạt chuẩn. Em có thể tăng thêm vài ml trong mỗi cử bú. Trẻ cần ăn thêm thức ăn ngoài sữa khi trẻ tròn 06 tháng, lúc này men tiêu hóa của trẻ tương đối hoàn chỉnh sẽ tiêu hóa và hấp thu thức ăn tốt hơn. Nếu cho trẻ ăn sớm sẽ rối loạn tiêu hóa. Khi trẻ lớn, tốc độ tăng cân sẽ chậm dần đó là sinh lý tự nhiên.,Mời em tham dự lớp “Hướng dẫn thực hành ăn dặm cho bé trên 6 tháng tuổi” vào 9h sáng thứ 4 hàng tuần tại phòng số 1, khu khám trẻ M1 tại 227 Cống Quỳnh Q1. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-5-thang-bi-suy-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩ!BS cho em hỏi con em được 1 tháng 8 ngày bé chỉ bú sữa mẹ nhưng thời gian gần đây (khoảng 20 ngày) ngày nào bé cũng bị són phân nhiều lần phân có màu vàng hơi lỏng ạ. BS cho em hỏi bé bị như vậy có ảnh hưởng gì đến hệ tiêu hóa của bé không và nên cho bé uống thuốc gì để bé không bị như vậy nữa ạ. Em cảm ơn BS nhiều ạ.", "answer": "Em Hương thân mến,,Những tháng đầu sau sinh, nếu bé bú, ngủ, đi tiểu nước vàng trong, đi cầu 4-5 lần/ ngày và lên cân đều đều thì xem như bình thường. Em tiếp tục theo dõi thêm nhé! ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem \nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-so-sinh-31929/"}
{"title": "Hỏi đáp: Hiện tượng ọc sữa ở trẻ 2 tháng 18 ngày", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em lúc mới sinh được 3.5kg( bé gái) sinh ngày 30.12. Ngày 6.3 em có cân thử cho bé được 4.6kg. Em thấy bé nhẹ cân so với những bé khác. 2 tháng đầu bé rất khó ngủ. Đêm hay quấy khóc từ 00h đến 8h sáng hôm sau. Nên em nghĩ bé chậm phát triển. Thêm vào đó bé bú rất ít. Mỗi lần bú bé bú một hơi rồi nhã vú ra. Không quấy khóc không khó chịu sau bú. Sáng em có bé tắm nắng 10 phút mỗi ngày vì nhà trọ em có nắng sớm. Nhưng thời gian gần đây, độ khoảng 1 tuần nay em đang tập cho bé bú bình. Em vắt sữa ra bình cho bé bú. Nhưng bé không chịu. Bé chỉ nhai núm mà không chịu nút. Nhai một lúc là bé lại ọc sữa thậm chí trào lên mũi. Mẹ em thử đút muỗng bé cũng lại ọc. Còn bú vú mẹ thì thỉnh thoảng bé cũng có ọc. Một ngày bé bị trào lên mũi 5 lần. Nhìn bé gầy ròm, em thực sự rất lo lắng. Nhờ bác sĩ tư vấn giúp em với ạ.", "answer": "Em Hiền thân mến,,Con em đã tròn 3 tháng mà tăng chỉ 1100g như vậy là tăng quá ít. Có thể em cung cấp không đủ sữa cho bé nên bé đói bụng sẽ ngủ không được hoặc là hệ tiêu hóa của trẻ hấp thu không tốt nên bé hay ọc, ói nhiều lần trong ngày. Nên đưa trẻ đi khám ngay để BS xem có bệnh lý về tiêu hóa hay hô hấp gì không để đuều trị kịp thời. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,Bs CK1. Võ Thị Đem \nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/hien-tuong-oc-sua-o-tre-2-thang-18-ngay/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 2 tháng thức xuyên đêm", "question": "Chào bác sĩ, tình hình là bé nhà em gần 2 tháng tuổi , ban ngày bé gần như ngủ suốt chỉ thức dậy ăn nhưng trong lúc ăn cứ nhắm mắt suốt chọc thế nào cũng không tỉnh. Khoảng 6h tối bé lại thức đến 2h sáng hôm sau mới ngủ lại được có hôm bé thức đến sáng luôn ạ. Trong lúc thức bé liên tục quấy khóc đòi ăn. Ăn xong thì lim dim ngủ nhưng đặt xuống thì lại đòi ăn rồi tỉnh giấc đến khi nôn trớ ra hết lại khóc tiếp. Mong bác sĩ tư vấn giúp em cách điều chỉnh cho bé ngủ ngoan và có giấc hơn ạ", "answer": "Em Hồng Trúc thân mến,,Môi trường bên ngoài không ấm áp như trong bụng mẹ, sau khi sanh bé phải tự chống chọi với môi trường xung quanh, phải bú sữa mẹ mới có năng lượng cho cơ thr63 hoạt động. Có những trẻ thích nghi sớm nên trẻ vẫn bú, ngủ bình thường. Có những trẻ chưa thích nghi quen thì hay quấy khóc.,Nếu mẹ có sữa đầy đủ, trẻ ngậm bắt vú tốt, môi trường ấm áp thì trẻ sẽ quen dần vì bú sữa mẹ trẻ sẽ đỡ nôn trớ hơn sữa công thức. Nếu ban ngày bé ngủ ít thì ban đêm bé sẽ ngủ nhiều.,Chúc 2 mẹ con em luôn vui khỏe. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem,K. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-2-thang-thuc-xuyen-dem/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ra mồ hôi", "question": "Bác sĩ? Con em nay được 16 tháng và bắt đầu uống sữa ngoài lúc 12 tháng. Mỗi lần uống sữa thì đầu của bé ra mồ hôi rất là nhiều. Lúc bú mẹ thì không có như vậy. Bác sĩ cho em hỏi con em như vậy có bị sao không? Em xin cảm ơn!", "answer": "Em Ngọc Danh thân mến,,Hoạt động ăn uống của trẻ sinh ra mồ hôi là bình thường. Em theo dõi nếu trẻ mọc răng, rụng tóc, vận động tốt,ít đổ mồ hôi khi ngủ thì khả năng thiếu canxi và vitamin rất ít xảy ra. Khi khám trẻ định kỳ nên thông báo những triệu chứng bất thường để bác sĩ theo dõi và điều chỉnh kịp thời. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ra-mo-hoi/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng thái uốn mình em bé", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà tôi sinh khi 32 tuần được 1,9kg, hiện tại bé được 3 tháng 4,5 kg. Lúc đi khám định kỳ bác sĩ có cho Bé uống thuốc vitaral 10 giọt, calci_D 1/2 viên và sterogyl 3 giọt. Bé uốn mình nhiều ko ngủ được hay ọc sữa và do ở quê nên tôi không vào được bv Từ Dũ khám lại nên tôi có mua thuốc Aquadetrim-vitaminD cho bé uống 3 giọt cùng với 10 giọt vitaral và 3 giọt sterogyl, không uống calci-D nữa, tình trạng uốn mình đã khỏi 80%. Nay tôi mới phát hiện thuốc Aquadetrim và sterogyl hình như là giống nhau mà tôi đã cho bé uống được 2 tuần. Vậy xin hỏi bác sĩ bé có bị ảnh hưởng gì khi uống như vậy không bác sĩ tư vấn gíup. Xin chân thành cám ơn.", "answer": ",Chào Chị,,Chị có thể không cần lo lắng nếu bé chưa có biểu hiện bất thường sau hai tuần dùng Aquadetrim và Sterogyl. Tuy nhiên, cả hai thuốc này đều có thành phần là vitamin D nên Chị phải ngưng dùng Aquadetrim và chỉ dùng các thuốc mà bác sĩ đã chỉ định (Sterogy và Vitaral). Ngoài ra, Chị nên báo cho bác sĩ về việc dùng chung hai loại thuốc vitamin D ở lần khám sức khỏe định kỳ tiếp theo, để bác sĩ khám và chỉ định thuốc bổ sung phù hợp với tình trạng sức khỏe của trẻ.,Trân trọng.,,Ths.Ds Thân Thị Mỹ Linh\nKhoa Dược,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-trang-thai-uon-minh-em-be/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé 7 tháng tuổi", "question": "Chào bác sĩ, bác sĩ cứu em với, bé nhà em tối ngủ cứ 1 tiếng là khóc doi bú, mắt vẫn nhắm, nhưng miệng thì la, chân bé hay đạp lung tung, bé 7 thang nặng 9kg, uống canxi và D3 đầy đủ, tóc mọc nhiều, gần mọc răng, từ khi sinh tới nay vẫn như vậy, em nghe nói bé khóc dạ đề, khóc qua cữ sẽ ngoan, mà sao con em không ngoan, tới nay vẫn vậy thì có khi nào tới lớn bé cũng quen như vậy không ạ, bé có thiếu vi chất nào quan trọng nữa không, em uống Nan, da ăn dặm 2 cữ 1 ngày, em gần kiệt sức mất ,dỗ bé ngủ trên tay, ngủ say mới đặt được, có lúc giật mình lại khóc thét, chân lai quơ lung tung hết, mỗi lần bé thức chơi cao lăm 3 4 giờ là bé đòi ngủ ngay, không cho bé ngủ thì quấy khóc, nhưng tới khi ngủ thì lại như vậy, chút lát lại khóc, dòi bú, nhưng lai k thể bú no, no bé ợ ra ngoài", "answer": "Em Thảo thân mến,,Con em 7 tháng nặng 9kg như thế là bé không suy dinh dưỡng. Em xem lại bé có lạnh hay ướt tả, bé bú có đủ không? Nhưng nếu no quá thì bé cũng khó ngủ. Trẻ em trên 6 tháng thì thiếu đa vi chất, đặc biệt là sắt, kẽm, Canxi, Magne chứ không phải thiếu 1 loại vi chất nào. Em kiểm tra xem nếu các vấn đề trên không ổn thì điều chỉnh lại và bổ sung thuốc theo sự chỉ định của BS. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-7-thang-tuoi-31888/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bú ít lên cân chậm", "question": "Chào bác sĩ. Con em là bé gái hiện được 1m17d. Cháu tăng cân chậm. Lúc sinh dc 3.1kg. Tháng đầu lên được 0,7kg. 16 ngày gần đây cháu lên dc 0.2kg. Khoảng 7 ngày gần đây từ 12h đến 6 giờ sáng cháu không bú dù em có bế lên cho ti vào bé lại lè ra. Em rất lo. Mỗi lần ti mẹ bé hay khóc. Vắt ra bú bình thì nhiều nhất 1 lần bé bú chỉ dc 50ml/ 2h30". Em rất lo bé bú ít lên can chậm sẽ ảnh hưởng sức khỏe bé. Xin bác sĩ cho em lời khuyên ạ", "answer": "Em Thuy thân mến,,Sau sanh thường những tháng đầu tiên, nếu mẹ có sữa đầy đủ cho bé bú tốt thì sẽ tăng cân rất nhanh, có bé tăng hơn 1kg/ tháng. Hiện tại bé khóc khi bú, em xem lại vú có tiết sữa đủ không? Đầu ti có phù hợp với miệng trẻ không? Cách ngậm bắt vú có đúng cách không? Em nên tự tin rằng tạo hóa sinh ra người mẹ nào cũng đủ sữa nuôi con nên em cố gắng thật nhiều để bé được bú hoàn toàn sữa mẹ nhé! ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,BS CKI. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bu-it-len-can-cham/"}
{"title": "Hỏi đáp: Cho trẻ sơ sinh bú mẹ", "question": "Xin chào bác sĩ!Em sinh cháu đã được 10 ngày. Cháu sinh được 3kg, bây giờ cân được 3,4kg cả quần áo. Hàng ngày vì nghĩ mình không đủ sữa nên em cho cháu bú sữa mẹ và cả sữa công thức. Mỗi ngày cháu bú khoảng 8 lần sữa công thức (30ml-45ml/lần), còn bú mẹ thì lúc nào được lúc đó. Bú mẹ thì cháu bú được ít hơn 10" là cháu bỏ không bú nữa. Em cho cháu bú 1 bên thì bầu bên kia chảy sữa, em hứng vào bình rồi cho cháu bú nốt. Ngày cháu ngủ nhiều và sâu, còn ban đêm cháu ngủ mỗi cữ ít hay giật mình quấy khóc hơn. Em xin bác sĩ tư vấn xem em có thể cho con em bú mẹ hoàn toàn được hay không? Phương pháp nào để cháu bú mẹ được lâu hơn? Làm thế nào để có thể biết cháu bú mẹ không thôi là đủ cho cháu?", "answer": "Em Thu thân mến,,Bà mẹ sau sinh nào cũng đủ sữa để nuôi con mình cả chỉ trừ các bệnh mãn tinh như: lao, HIV, tim nặng, Suy dinh dưỡng nặng thì không cho bú mẹ.,Mẹ ăn uống đầy đủ hợp lý tinh thần thoải mái cho em bé bắt ngậm vú tốt , đúng, trẻ rất thích vú mẹ. Vú mẹ mềm, sữa ngọt, đầy đủ dinh dưỡng, dễ hấp thu và dễ tiêu hóa, giúp trẻ tăng cân tốt trong 05 đầu sau sinh, phòng được nhiều bệnh về sau. Vì thế em cố gắng tận dụng tối đa nguồn sữa mẹ để con em được rất nhiều lợi ích. Nếu bú đủ thì bé ngủ sẽ lâu hơn, 03 giờ sau bú. Trẻ bú mẹ tình cảm mẹ và con sẽ được gắn kết, thuận tiên cho mẹ và gia đình, tiết kiệm chi phí… ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem\nK. Dinh dưỡng, Tiết chế,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/cho-tre-so-sinh-bu-me/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tình trạng bé dưới 1 tháng tuổi và tư vấn tiêm phòng cho bé", "question": "Chào bác sĩ,Bé nhà em được 2 tuần tuổi, vì em ít sữa nên phải cho bé bú thêm sữa ngoài nhưng cũng cố gắng cho bú sữa mẹ nhiều nhất có thể. Em có vài thắc mắc về tình trạng của bé như sau:- Một ngày bé nhà em ngủ khá nhìu, chỉ khi đói mới dậy bú, và cố lắm cũng thức được khoảng 2 tiếng, còn lại là khoảng 1 tiếng là ngủ lại, như vậy có vấn đề gì không ạ?- Sau khi sinh bé bằng phương phám mổ bắt con thì bv có tiêm cho bé 2 mũi viêm gan B và Lao, vậy sau 1 tháng em muốn đưa bé đi khám nhi tiện thể hỏi về lịch tiêm chủng cho những tháng tiếp theo thì bv Từ Dũ có khoa khám nhi và chích ngừa cho bé luôn không ạ? Nếu có bác sĩ có thể hướng dẫn giúp em ạ?- Em thấy lúc bé thở hơi khò khè nhẹ, vậy em có thể sử dụng bình xịt mũi để dùng cho bé không ạ? Cảm ơn bác sỹ,N", "answer": "Chào em,,Sau khi sanh mổ, nếu mẹ ăn uống đầy đủ, tinh thần thoải mái, cho trẻ bú nhiều lần từ 8-9 lần/ ngày, bé ngậm bắt vú tốt thì cũng đủ sữa cho trẻ bú trong 6 tháng đầu mà không cần phải dùng sữa công thức. Trẻ trong tháng đầu sẽ ngủ rất nhiều, ngủ từ 18-20 giờ mỗi ngày, nên em yên tâm. Nếu bé bú, ngủ, tiêu tiểu đều đặn thì trong tháng đầu tăng hơn 1kg. Nếu có vấn đề bất thường, sẽ cho trẻ khám ngay bất cứ thời gian nào. Khi trẻ được 2 tháng tuổi, em có thể đến khám tại Phòng Khám Trẻ Em Lành Mạnh của BV Từ Dũ. Tại đây BS Nhi sẽ khám tổng quát và cho chỉ định tiêm ngừa bạch hầu, uốn ván, ho gà, lao… Dùng chai nhỏ mũi Natri Clorua 0,9%, chai dạng 10ml/ chai, nhỏ mũi cho trẻ là an toàn nhất. ,Nếu có nhu cầu cần tư vấn, em đến phòng khám và tư vấn dinh dưỡng tại tầng trệt khu M. (Liên hệ đặt lịch hẹn qua số điện thoại: 08.540.28.29 – nội bộ 228 hoặc 606).,Trân trọng,,Bs CK1. Võ Thị Đem \nK. Dinh dưỡng, Tiết chế ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tinh-trang-be-duoi-1-thang-tuoi-va-tu-van-tiem-phong-cho-be/"}
